《世界是平的》作者：中國活該有特朗普；容許中國繼續出茅招 們將會氣瘋 Trump is right about that

《紐約時報》專欄作家佛里曼（Thomas Friedman）周二在該報評論版撰文〈China Deserves Donald Trump／中國活該有特朗普〉，指美國有需要重新調整與中國的貿易關係。他又說，自從七十年代，中國付出補貼、保護主義、貿易規則上欺騙、強迫技術轉讓、竊取知識產權，如今變成更加巨大的威脅。如果美國和歐洲允許中國繼續依照從貧窮中成長的同一條方程式操作，未來在所有行業都展開競爭，我們將會氣瘋，「特朗普這一點是對的」（Trump is right about that）。

⋯⋯他對特朗普總統持有相當強烈批判的態度，以今年四月至今的不足兩個月，佛里曼在他的《紐約時報》專欄，九篇當中講到特朗普的佔了七篇，當中不少是開宗明義反對特朗普，包括〈如何打敗特朗普／How to Defeat Trump〉。

不過，在最新的這篇文章，佛里曼一開始就說，他一個在中國做生意的商人朋友說，特朗普也許不是美國應有的美國總統，但他肯定是中國活該有的美國總統（but he sure is the American president China deserves）。

佛里曼說，在中國巨大得不欲妥協之前，特朗普要美國重新平衡與北京的貿易關係的直覺是對的，並且要有像特朗普這種人形破壞球（human wrecking ball）才能叫中國注意。佛里曼憶述上世紀70年中美建交後的兩國貿易關係，他的重點是，2001年中國加入世界貿易組織後，中國變成貿易強國，可是，那時的規例，對作為發展中國家的中國大量讓步。

佛里曼寫道，新一輪談判將釐清，當中美巿場交織一片，美國和中國在21世紀的產業競爭是如何作為經濟伙伴共存。他說，這絕非一般貿易爭執。這是一場大戰（this is no ordinary trade dispute. This is the big one）。

佛里曼說，中國國家主席習近平將要認識到，中國再也不能像過去40年那樣享受貿易優惠待遇。這樣，他就要明智地收起他「不要教中國做什麼」的民族主義氣熖，尋求他能得到的最佳雙贏協議（ he'd be wise to curb his nationalistic "no-one-tells-China-what-to-do" bluster and look for the best win-win deal he can get）。佛里曼寫道，「因為，北京承受不了美國和其他國家，把他們的製造業成為『ABC』供應鏈，即『除了中國的所有地方』（Anywhere－But－China）」。

他說，七十年代以來，美國向中國買玩具、T恤、網球運動鞋、機器工具和太陽能電池板；中國向美國買大豆、牛肉和波音飛機。當貿易平衡失控時，北京會以採購更多波音飛機、牛肉和大豆安撫美國。他說，貿易不平衡，是因為中國的成長不單是努力工作、建設時髦基建、教育國民，「同時強迫美國公司轉讓技術、補貼本國企業、維持高關稅率、無視世貿規則，以及盜取知識產權」。

佛里曼說，中國繼續堅持自己是需要更多保護的「發展中窮國」。之後一些大到不能忽視的變化出現，中國公布「中國製造2025」，承諾補貼民營及國企，使其成為超級電腦、人工智能、新型材料、3D打印、臉部識別軟件、機器人、電動汽車、自動駕駛汽車、5G和先進晶片領先世界。

佛里曼說，如果中國企業比美國的好，美國就要讓中國贏得光明正大，但中國也要準備好光明正大的敗陣，「誰能說，Google和Amazon在美國的運作，若是可以像阿里巴巴和騰訊那樣在中國自由運作，它們今天可以多賺錢？」（who can say how much more prosperous Google and Amazon would be today if they had been able to operate as freely in China as Alibaba and Tencent can operate in America?）

佛里曼說，美國和中國之間的價值觀和信任鴻溝，正在擴闊而不是收窄。幾十年來，美國和歐洲容忍中國在貿易的某些欺騙，因為他們覺得，感謝貿易及資本主義改革，當中國越來越繁榮，中國將在政治上越來越開放。這一直發生直至十年前。

他說，中國並非越來越富裕以及成為全球化負責任參與者，而是越來越富裕並在南中國海島嶼軍事化，把美國趕走。中國使用高科技工具，像人臉識別技術，在獨裁統治中更有效率，而不是更低（and it was using high-tech tools, like facial recognition, to become more efficient at authoritarian control, not less.）。

佛里曼最後說，不論美國和中國，都要找到建立更大信任的方法，這樣全球化就能繼續，我們就可以在新時代共同成長。如果兩方都不能，全球化將開始分崩離析，我們都會更加貧窮。

原文